第1章 架构总览：pi 是小内核加扩展生态

1.1 pi 解决什么系统问题

pi 是 terminal coding harness。它的目标不是做 IDE，也不是托管 agent 平台，而是在本地项目目录里提供一个可扩展、可恢复、可脚本化的 coding agent 运行时。用户可以安装、登录 provider、选择模型、引用文件、运行 shell、让模型读写代码、恢复 session、导出记录，并通过 extensions、skills、prompt templates、themes、packages、SDK、RPC 和 JSON mode 扩展它。

官方文档的中心判断是“小核心，复杂工作流通过扩展生态完成”。这意味着 pi 刻意不把 MCP、sub-agent、permission popup、plan mode、todo、background bash 做进核心。复刻 pi 时，第一件事不是复制某个 UI，而是复制这种边界：核心提供稳定协议和运行时，产品能力通过资源和扩展增长。

1.2 四层架构

层 | 包 | 责任
Provider 层 | packages/ai | 模型注册、API 适配、OAuth/API key、流式事件、usage/cost
Agent Core | packages/agent | agent loop、工具闭环、基础 Agent、可嵌入 AgentHarness
Product Harness | packages/coding-agent | CLI/TUI/RPC/JSON、内置工具、session、settings、extensions、resources
Terminal UI | packages/tui 与 coding-agent modes | 编辑器、渲染、键盘、overlay、自定义组件

低层 loop 从 agent-loop.ts#L31 开始；Agent 状态封装从 agent.ts#L166 开始；产品级 AgentSession 从 agent-session.ts#L252 开始；可嵌入 harness 从 agent-harness.ts#L164 开始。

flowchart TB
  Mode[TUI / Print / RPC / JSON / SDK] --> Session[AgentSession]
  Session --> Agent[Agent]
  Session --> Extensions[ExtensionRunner]
  Session --> Resources[ResourceLoader]
  Session --> Store[SessionManager]
  Agent --> Loop[agentLoop]
  Loop --> AI[pi-ai streamSimple]
  Loop --> Tools[AgentTool]
  Extensions --> Resources
  Extensions --> Tools

1.3 用户视角的完整链路

用户在项目目录运行 pi。启动时，pi 读取 settings、auth、models、context files、extensions、skills、prompt templates、themes 和 packages。进入 interactive mode 后，用户在编辑器输入任务，可以通过 @file 引用文件、粘贴图片、用 !command 或 !!command 运行 shell、用 slash command 切模型或管理 session。

一次普通 prompt 的路径是：

1. mode 层收集文本、图片、文件引用和输入来源。 2. AgentSession.prompt() 处理 slash command、input extension、prompt template 和 skill 展开，入口见 agent-session.ts#L962。 3. _runAgentPrompt() 调用低层 Agent.prompt()，见 agent-session.ts#L918。 4. agentLoop() 调 provider、执行工具、产生事件。 5. AgentSession._handleAgentEvent() 消费事件，负责 session 写入、UI 广播、扩展事件、自动压缩和重试判断，入口见 agent-session.ts#L469。 6. session 以 JSONL 树追加保存，用户可以继续、恢复、分叉、导出。

这个链路解释了为什么 pi 不是“CLI 包了一层模型 API”。它是一个多消费者事件系统：同一套事件同时驱动 UI、持久化、扩展、RPC 和测试。

1.4 核心设计不变量

pi 的设计可以压缩成七个不变量：

1. provider 差异只能在 provider 层收敛，不能泄漏进 agent loop。 2. 模型看到的消息由转换边界决定，不能等同于 UI 或 session 消息。 3. 工具是显式注册、可校验、可观察、可拦截的能力。 4. session 是 append-only JSONL 树，不能退化成线性聊天数组。 5. 扩展是产品能力增长接口，不是核心 loop 的补丁。 6. runtime 配置变化要在安全点生效，不能修改正在进行的 provider 请求。 7. 所有关键过程要能被事件观察，才能支持 TUI、RPC、eval 和调试。

1.5 自定义 harness 的架构位置

AgentHarness 是给“我想复用 pi 的低层能力，但做自己的产品外壳”的开发者准备的。它不等同于 AgentSession。AgentSession 是 pi CLI 产品；AgentHarness 是更通用的嵌入层，负责 turn snapshot、save point、pending session writes、queue、tools、resources、model、compaction、tree navigation 等。

如果你要做 Web UI、团队内部 agent、IDE 插件、远程执行平台，应该学习 AgentSession 如何产品化，再判断哪些能力通过 AgentHarness 复用，哪些能力自己实现。第22章和第23章会把这个迁移路径整理成检查表。

1.6 常见误解

误解一：pi 的核心能力等于内置工具。实际核心是 loop、事件、session、资源和扩展边界；工具只是其中一种能力。

误解二：所有高级功能都应该做进核心。pi 的策略相反。权限门、计划模式、todo、MCP、sub-agent、远程执行都可以由 extension 或 package 提供。

误解三：RPC/SDK 是附加功能。对复刻者来说，RPC/SDK 是验证 harness 设计是否干净的方式。如果只能在 TUI 中工作，说明业务逻辑和界面耦合过深。

第2章 Agent Loop：从一次 prompt 到任务完成

2.1 Agent Loop 的问题边界

LLM 每次只能生成下一段内容或下一步工具请求，但 coding 任务需要多轮推理、多次文件读取、多次命令执行和错误修正。Agent Loop 解决的就是“把模型的下一步生成变成可持续完成任务的运行时循环”。

pi 的低层入口是 agentLoop()#L31 和 agentLoopContinue()#L64。它们返回 EventStream，不是直接返回字符串。这个选择决定了后续架构：UI 不需要等待最终文本，RPC 可以输出 JSONL 事件，测试可以断言中间过程，session 可以只在稳定边界写入。

2.2 两层循环

核心循环在 agent-loop.ts#L155。它有两种队列语义：

steering：用户在 agent 运行中追加的指令，进入当前工作流的下一轮 turn。
follow-up：用户排队的下一件事，等当前 agent run 结束后再处理。

这比“用户输入就立刻打断 provider 请求”更可控。provider request 和工具执行都有副作用，随意并发会造成 transcript 顺序不确定、工具结果丢失、UI 状态混乱。pi 把用户继续输入变成队列，在安全点 drain。

flowchart TD
  Start[agent_start] --> Turn[turn_start]
  Turn --> Steering[drain steering queue]
  Steering --> Stream[streamAssistantResponse]
  Stream --> HasTool{assistant 有 toolCall?}
  HasTool -->|否| EndTurn[turn_end]
  HasTool -->|是| Execute[executeToolCalls]
  Execute --> Result[toolResult messages]
  Result --> EndTurn
  EndTurn --> Stop{shouldStopAfterTurn?}
  Stop -->|否| Turn
  Stop -->|是| End[agent_end]

2.3 流式 assistant reducer

streamAssistantResponse() 从 agent-loop.ts#L275 开始执行 provider 请求。它先运行 transformContext，再 convertToLlm，再调用 streamSimple。这三个边界分别代表：

1. 内部上下文变换：扩展、压缩、产品消息决定是否进入模型。 2. provider 消息转换：把 pi 的 AgentMessage 转成 provider API 能接受的 Message。 3. provider 适配：不同模型协议统一成 assistant event stream。

流式事件进入 reducer 后，start 创建 partial assistant message，text_delta、thinking_delta、toolcall_delta 更新 partial，最终事件产生完整 assistant message。相关 reducer 从 agent-loop.ts#L306 附近开始。partial 适合 UI，final message 适合 session。

2.4 工具执行路径

当 assistant message 包含 tool call，loop 调用 executeToolCalls()#L373。工具执行不是简单 toolsname，而是一个有边界的管道：

1. 根据 tool name 查找 AgentTool。 2. 调用 prepareToolCall()，入口见 agent-loop.ts#L562。 3. 运行参数校验和参数预处理。 4. 运行 beforeToolCall hook，允许扩展阻止或修改。 5. 根据 sequential/parallel 规则执行。 6. 捕获工具错误并转成 error tool result。 7. 运行 afterToolCall hook，允许扩展修改结果。 8. 生成 toolResult message。 9. 发出 tool_execution_ 和 message_ 事件。

如果工具声明或全局配置要求 sequential，工具串行执行；否则可并行。这个差异很重要：读文件工具通常可以并行，写文件或 shell 工具可能必须串行。

2.5 事件是协议，不是日志

loop 发出的事件至少包括 agent_start、turn_start、message_start、message_update、message_end、tool_execution_start、tool_execution_update、tool_execution_end、turn_end、agent_end。Agent 通过事件更新内部状态；AgentSession 通过事件持久化、触发扩展和通知 UI。

这意味着事件必须稳定、结构化、有明确时机。message_update 不是最终事实；message_end 才是稳定消息。tool_execution_update 可以显示 shell 输出；tool_execution_end 才能记录 exit code 或最终结果。复刻时如果只输出字符串日志，后续 RPC、eval、扩展 UI 都会很难做。

2.6 错误语义

pi 的 loop 设计倾向于“能进入 transcript 的错误就进入 transcript”。工具参数错、工具不存在、工具抛错，都应该转成 tool result，让模型能恢复。provider 失败则生成 assistant error message 或触发 retry/compaction 策略。用户 abort 通过 AbortSignal 下传，不应该伪装成普通失败。

复刻时要区分三类错误：

可恢复工作错误：文件不存在、命令失败、工具参数不合法，进入上下文。
运行时错误：provider 认证失败、网络失败、扩展异常，展示给用户并考虑 retry。
控制流错误：abort、session switch、tree navigation，不应被模型误解成任务失败。

2.7 复刻原则

MVP loop 必须具备：用户消息追加；provider 流式消费；assistant final message；tool call 校验执行；tool result 回灌；事件流；abort signal；错误消息；最大轮次或 stop 条件。

生产级 loop 继续补：steering/follow-up 队列；parallel/sequential 工具执行；before/after hooks；context transform；provider payload hook；save point；auto retry；overflow compaction；session tree；可观测 trace。

第3章 Tools：模型能力的受控出口

3.1 工具系统解决什么问题

LLM 不能直接读文件、改代码、跑命令。Tool 系统把外部副作用包装成可描述、可校验、可拦截、可渲染、可持久化的能力。对 coding agent 来说，工具是模型和真实世界之间的唯一受控出口。

pi 的产品层工具由 createToolDefinition() 创建，入口见 tools/index.ts#L96，集合由 createAllToolDefinitions() 输出，见 tools/index.ts#L156。低层 loop 只认 AgentTool；coding-agent 用 ToolDefinition 保存 label、description、schema、渲染器、来源和工具操作，再适配成低层工具。

3.2 默认工具与可选工具

quickstart 文档说明，pi 默认给模型四个工具：read、write、edit、bash。grep、find、ls 是额外内置只读工具，可以通过 tool options 启用。usage 文档也列出完整内置集合。这个区别影响安全和用户预期：默认能力已经能修改文件和运行命令；只读审查场景应使用 --tools read,grep,find,ls 或禁用写工具。

| 工具 | 默认 | 责任 | 复刻重点 | |---|---:|---|---| | read | 是 | 读取文件内容 | 路径解析、行范围、二进制/大文件处理、输出截断 | | write | 是 | 创建或覆盖文件 | 父目录、完整内容、覆盖风险、session/diff 观察 | | edit | 是 | 精准修改文件 | old/new 匹配、失败解释、diff、并发写保护 | | bash | 是 | 执行 shell 命令 | cwd、timeout、流式输出、进程树终止、hidden output | | grep | 否 | 搜索内容 | 优先 rg、忽略规则、输出限制 | | find | 否 | 查找文件 | ignore、目录边界、排序、截断 | | ls | 否 | 列目录 | 路径存在性、目录/文件标记、输出预算 |

3.3 ToolDefinition 与 AgentTool

ToolDefinition 是产品层抽象。它不仅包含执行函数，还包含参数 schema、描述、渲染、sourceInfo、是否可覆盖、操作实现等产品信息。低层 AgentTool 更小，只关心模型 schema、执行和执行模式。适配逻辑在 tool-definition-wrapper.ts#L35。

这个分层让 pi 可以同时满足三类需求：

provider 只需要 JSON schema 和工具描述。
agent loop 只需要查找、校验、执行、回灌。
TUI/HTML/RPC 需要渲染工具调用和结果。

复刻时不要把工具写成 Record。那会在参数校验、UI 展示、权限拦截、session 回放、SDK 暴露时迅速失控。

3.4 参数校验与错误回灌

工具参数来自模型，不可信。prepareToolCall() 会查找工具、预处理参数、校验 schema、运行 beforeToolCall，见 agent-loop.ts#L562。如果工具不存在或参数错误，pi 会生成 error tool result，而不是抛出导致整个 loop 崩溃。

这背后的设计原则是：模型犯错属于任务过程的一部分。把错误回灌给模型，模型才能改用正确路径、重新读文件或修正参数。只有 runtime 本身不可继续时，才应该终止 agent run。

3.5 工具输出预算

工具输出是 token 爆炸的主要来源。一个 grep 或 bash 可能产生数万行；如果全部塞进上下文，模型窗口会被日志占满。pi 有截断工具和 output accumulator，分别见 truncate.ts#L78 和 output-accumulator.ts#L29。

生产级工具输出策略至少要支持：

头尾保留，中间省略。
明确告诉模型输出被截断。
对超大输出落盘，只把路径、摘要和关键片段放进上下文。
UI 可以显示比模型更多的信息，但不能默认都进模型。
session 记录足够信息以支持审计。

3.6 Bash 是工具也是环境边界

bash 是最危险也最有用的工具。它会执行真实命令、产生真实文件改动，并可能泄露环境信息。pi 的安全策略不是内置通用权限弹窗，而是通过工具定义、扩展 hook、tool options、外部隔离环境和用户工作流控制风险。

复刻时要给 bash 单独设计：

cwd 必须明确。
timeout 必须可配置。
stdout/stderr 要流式更新 UI。
进程树要能终止。
!command 和 !!command 要区分是否进入模型上下文。
对远程执行、容器执行、受限 shell，应该通过 operations adapter 或 extension 实现。

3.7 复刻原则

MVP 工具系统：read、write、edit、bash；每个工具有 schema、description、execute；tool call 错误变成 tool result；输出有截断；所有执行可 abort。

生产级工具系统：工具来源可区分 built-in、extension、SDK、package；active tools 可切换；工具可覆盖；工具有自定义渲染；before/after tool hook；远程执行适配；工具事件进入 RPC/JSON/session/eval。

第4章 Streaming API Client：把 provider 差异收敛成事件

4.1 为什么 provider 层必须独立

不同模型供应商的协议差异很大：Anthropic Messages、OpenAI Responses、OpenAI Chat Completions、Google、Mistral、Amazon Bedrock、Codex、Copilot、Cloudflare Workers AI 都有不同的认证方式、请求字段、流式事件、tool call 增量、thinking 表达、usage 和错误格式。pi 把这些差异收敛在 packages/ai，对上输出统一的 assistant stream。

公共入口是 stream.ts#L43。agent loop 不应该知道 provider 是 SSE、websocket、HTTP chunk 还是 SDK callback。它只消费统一事件。

4.2 EventStream 抽象

pi 的基础事件流在 event-stream.ts#L4，assistant 专用事件流在 event-stream.ts#L69。对 loop 来说，关键能力是两个：

for await 增量消费事件，驱动 UI 和 partial state。
result() 获取最终 assistant message，作为稳定事实进入后续处理。

这个抽象解决了一个常见问题：如果 provider reader 被 UI、extension 或 session 写入阻塞，就可能影响底层网络读取。pi 的设计把 provider transport reading 和上层事件消费解耦，使 harness 可以在边界处 await listener、hook 和持久化，而不把 provider stream 读坏。

4.3 Provider payload 边界

streamAssistantResponse() 在发请求前做三件事：transformContext、convertToLlm、构造 provider Context，位置见 agent-loop.ts#L275。这说明 provider payload 是运行时边界，不是系统内部消息。

扩展可以通过 provider request hook 检查或改写 payload。ExtensionRunner.emitBeforeProviderRequest() 从 runner.ts#L890 开始。这个能力适合企业代理、审计 headers、实验性 payload 字段，但风险也高：它改的是模型实际看到的请求。

4.4 认证与模型注册

pi 支持订阅型 provider、API key provider、cloud provider、自定义 models.json 和 extension provider。低层 Agent 支持 getApiKey，每次 provider 请求前解析凭证，见 agent-loop.ts#L300。产品层再叠加 auth storage、OAuth、/login、auth.json、环境变量和 provider-specific headers。

设计上，模型注册和认证不能散落在 UI 或 loop 中。原因是：

/model、CLI --model、SDK、RPC 都需要同一套模型选择。
provider token 可能过期，必须在请求前刷新。
custom provider 可能来自 extension，需要动态注册和注销。
--list-models 要在不启动完整 TUI 的情况下工作。

custom provider 文档里的关键点是：pi 不是只支持 “OpenAI-compatible”。Api 类型列出内置协议族，包括 mistral-conversations、openai-responses、azure-openai-responses、openai-completions、anthropic-messages、bedrock-converse-stream、google-generative-ai、google-vertex、opencode、cloudflare-workers-ai，见 types.ts#L6。extension 可以调用 registerProvider() 注册或覆盖 provider，API 从 types.ts#L1292 开始，配置结构在 types.ts#L1318，单个模型配置在 types.ts#L1351。

这套配置至少覆盖这些字段：

baseUrl、apiKey、headers、authHeader：请求地址与认证。
api：选择哪个 adapter 协议。
models：声明模型 id、展示名、输入能力、context window、max tokens、cost、thinking level map。
streamSimple：当协议不是内置 adapter 时，直接提供自定义流式实现。
oauth：把 /login 接入企业 SSO 或第三方 OAuth，包含 login、refreshToken、getApiKey、modifyModels。

models.json 适合声明静态 provider 和模型；extension provider 适合运行时代码参与认证、动态模型、企业代理、实验协议。复刻时不要把这两者混成一个 JSON 解析器：静态配置不应该能随意执行本地代码，而 extension provider 本来就是代码执行边界。

4.5 Thinking、usage 与 cost

不同 provider 对 reasoning/thinking 的表达不同。pi 在 agent 层使用 ThinkingLevel，低层创建配置时把 off 转成 undefined，见 agent.ts#L426。provider adapter 再把它映射成具体 API 字段。

usage/cost 也应该在 provider 层归一化。assistant message 携带 usage 后，session stats 才能统一聚合，入口在 agent-session.ts#L2877。

4.6 Context overflow 与自动恢复

provider 的 context overflow 错误格式不同。custom-provider 文档要求自定义 provider 规范化 overflow error，否则 pi 无法识别并触发自动 compaction + retry。这里的设计决策是：恢复策略属于 harness/product，错误识别需要 provider 层提供可理解信号。

复刻时至少要定义一组标准错误类别：auth、rate limit、overloaded、context overflow、network、provider bug、aborted。不要只保留原始字符串。

4.7 自定义 provider 测试清单

custom provider 不是“能返回文本”就算完成。至少要测：

text delta：增量文本能变成统一 assistant message。
tool call delta：provider 分片返回的 tool name、id、arguments 能被累积成完整 JSON。
thinking delta：reasoning 内容能按 pi 的 thinking 事件或隐藏块语义处理。
usage/cost：输入、输出、cache read/write 能进入 session stats。
abort：AbortSignal 中断网络请求，最终不会继续写 session。
overflow：provider-specific 错误能归类为 context overflow。
OAuth refresh：过期 credential 能刷新并持久化，刷新失败能回到 /login。
headers：authHeader、custom headers、model-level headers 的优先级确定。

这也是为什么 provider adapter 要有 faux tests。真实 provider 会漂移，只有 fake stream 能稳定覆盖边界条件。

4.8 复刻原则

MVP 可以只支持一个 OpenAI-compatible provider，但也要把 provider adapter 独立出来。接口至少包括：model config、auth resolver、stream function、usage/cost、overflow error normalization、tool call delta accumulation。

生产级再补：model registry、custom models、custom providers、OAuth、transport 选择、provider retry、prompt caching、thinking level map、provider payload hook、response header hook。

第5章 System Prompt：行为宪法

> 本章目标：解释 System Prompt 如何约束 Agent 行为并参与缓存。 > pi 源码对照： > - packages/coding-agent/src/core/system-prompt.ts — System Prompt 构建 > - packages/coding-agent/src/core/prompt-templates.ts — Prompt 模板 > - packages/agent/src/harness/system-prompt.ts — Harness Prompt > > 本章结束能做什么：能把行为规范、工具规则、动态环境和 Skill 指令组织成可维护 prompt。 > 阅读时间：约 20 分钟。

---

1. System Prompt 的角色

System Prompt 是 Agent 的"宪法"——它定义了 AI 的能力边界、行为约束和交互范式。

1.1 核心组成

// packages/coding-agent/src/core/system-prompt.ts
export interface SystemPromptSections {
  // 静态区（可缓存）
  intro: string           // 身份定义
  systemRules: string    // 系统级行为规则
  toolGuidelines: string // 工具使用契约
  toneAndStyle: string   // 语气风格  // 动态区（不可缓存）
  sessionGuidance: string // 会话特定指导
  memoryContext: string   // 记忆上下文
  mcpInstructions: string // MCP 指令
  scratchpad: string     // 草稿区
}

---

2. 模块化构建

2.1 构建入口

// packages/coding-agent/src/core/system-prompt.ts
export function buildSystemPrompt(
  config: PromptConfig,
): string[] {
  const sections: string[] = []  // 静态区（可缓存）
  sections.push(buildIntro(config.model))
  sections.push(buildSystemRules())
  sections.push(buildToolGuidelines(config.tools))
  sections.push(buildToneAndStyle(config.outputStyle))  // 动态区（不可缓存）
  sections.push(buildSessionGuidance(config.session))
  sections.push(buildMemoryContext(config.memory))
  sections.push(buildMcpInstructions(config.mcpServers))  return sections
}

2.2 缓存边界

┌─────────────────────────────────────────────────────────────┐
│  静态区（可缓存）                                            │
│  - 身份定义                                                 │
│  - 工具契约                                                 │
│  - 语气风格                                                 │
└─────────────────────────────────────────────────────────────┘
                        ↓
         SYSTEM_PROMPT_DYNAMIC_BOUNDARY
                        ↓
┌─────────────────────────────────────────────────────────────┐
│  动态区（不可缓存）                                          │
│  - 会话特定指导                                              │
│  - 记忆上下文                                               │
│  - MCP 指令                                                │
└─────────────────────────────────────────────────────────────┘

---

3. 工具契约

3.1 工具优先原则

// packages/coding-agent/src/core/prompt-templates.ts
export const TOOL_GUIDELINES = 
To read files use the Read tool instead of cat, head, tail, or sed.
To edit files use the Edit tool instead of sed or awk.
To create files use the Write tool instead of cat with heredoc.
To search for files use the Glob tool instead of find or ls.
To search the content of files use Grep instead of grep.Reserve using Bash exclusively for system commands that require shell execution.

3.2 风险管控原则

// packages/coding-agent/src/core/prompt-templates.ts
export const RISK_GUIDELINES = 
Carefully consider the reversibility and blast radius of actions.Generally you can freely take local, reversible actions like editing files.
But for actions that are hard to reverse or affect shared systems, check with the user before proceeding.Examples of risky actions that warrant user confirmation:
Destructive: deleting files/branches, dropping database tables

Hard-to-reverse: force-pushing, git reset --hard

Shared state: pushing code, creating PRs, sending messages

---

4. Skill 注入

4.1 Skill 加载时机

// packages/coding-agent/src/core/skills.ts
export function injectSkillInstructions(
  skills: Skill[],
): string[] {
  return skills.map(skill => 
Skill: ${skill.name}${skill.description}${skill.instructions}
)
}

---

5. pi 源码实现

// packages/agent/src/harness/system-prompt.ts
export class SystemPromptBuilder {
  private sections: string[] = []  addStaticSection(content: string): this {
    this.sections.push(content)
    return this
  }  addDynamicSection(content: string): this {
    this.sections.push(content)
    return this
  }  build(): string[] {
    return this.sections
  }  toString(): string {
    return this.sections.join('\n\n')
  }
}

---

> 下一步阅读：第6章 从零构建最小 Agent — 动手实践。

第6章 从零构建最小 Agent

6.1 最小可用目标

最小 coding agent 不是一个调用模型的聊天脚本。它必须能完成一次真实代码任务：读文件、生成修改、执行工具、把工具结果回灌给模型、保存 transcript、能被中断、失败后能解释发生了什么。

本章给出复刻路线，不要求第一版就实现 pi 的全部能力。正确顺序是：先实现稳定 loop，再实现工具和 session，再做资源/扩展/TUI。

6.2 项目结构

一个最小 TypeScript 项目可以这样拆：

mini-agent/
  src/
    index.ts
    model.ts
    messages.ts
    loop.ts
    stream.ts
    session.ts
    tools/
      read.ts
      write.ts
      edit.ts
      bash.ts

每个文件的责任要小：

messages.ts 定义内部消息和 provider 消息转换。
stream.ts 适配一个 provider，输出统一 assistant event。
loop.ts 编排 provider、tool call、tool result 和 stop condition。
session.ts 做 JSONL append。
tools/* 只实现工具，不直接操作 loop。

6.3 消息类型

第一版只需要三种消息：

type UserMessage = {
  role: "user";
  content: string;
};type AssistantMessage = {
  role: "assistant";
  content: Array<
    | { type: "text"; text: string }
    | { type: "toolCall"; id: string; name: string; arguments: unknown }
  >;
  stopReason?: "end_turn" | "tool_use" | "error" | "aborted";
};type ToolResultMessage = {
  role: "toolResult";
  toolCallId: string;
  name: string;
  result: unknown;
  isError?: boolean;
};

后续再扩展 bashExecution、custom、compactionSummary、branchSummary。不要一开始就把 UI 消息、session entry 和 provider message 混成一个类型。

6.4 Loop 骨架

最小 loop 可以写成：

while (!signal.aborted) {
  const assistant = await streamAssistant(messages, tools, signal);
  messages.push(assistant);  const calls = assistant.content.filter((block) => block.type === "toolCall");
  if (calls.length === 0) break;  for (const call of calls) {
    const tool = tools.get(call.name);
    const result = tool
      ? await tool.execute(call.arguments, signal)
      : { isError: true, content: Tool ${call.name} not found };    messages.push({
      role: "toolResult",
      toolCallId: call.id,
      name: call.name,
      result,
      isError: Boolean(result.isError),
    });
  }
}

pi 的真实 loop 在这个骨架上增加了事件流、steering/follow-up、parallel tools、before/after hooks、transformContext、prepareNextTurn、错误消息和 save point，核心入口见 agent-loop.ts#L155。

6.5 Session 第一版

第一版 session 用 JSONL：

{"type":"header","version":1,"id":"...","cwd":"/repo","createdAt":"..."}
{"type":"message","id":"1","parentId":null,"message":{"role":"user","content":"..."}}
{"type":"message","id":"2","parentId":"1","message":{"role":"assistant","content":[]}}

这比保存一个 messages.json 数组更好，因为追加式写入在崩溃后更容易恢复，也为 tree/fork/clone 留出结构。pi 的 SessionEntry 定义在 session-manager.ts#L138，SessionManager 从 session-manager.ts#L711 开始。

6.6 工具第一版

先做四个工具：read、write、edit、bash。每个工具都要有：

name
description
schema
execute(args, signal)
输出截断
错误转 result

不要让 bash 或 write 直接向模型返回无限输出。不要让工具抛出的异常逃出 loop。工具失败是模型应该能看到并修正的事实。

6.7 从 MVP 到 pi 级别

四阶段路线：

1. Loop 和消息：stream adapter、assistant reducer、tool call/result、abort、事件。 2. 工具和 session：四个默认工具、JSONL append、resume、stats。 3. 上下文和资源：context files、system prompt builder、prompt templates、skills、compaction。 4. 产品化和生态：TUI、slash commands、extensions、settings、packages、SDK/RPC/JSON、providers、themes。

这个顺序来自 pi 的设计：先有可测试 runtime，再有可扩展产品。反过来先做漂亮 TUI，通常会把核心逻辑锁死在界面里。

第7章 Context Engineering：决定模型看见什么

7.1 问题边界

Context engineering 不是把更多文件塞进 prompt。它是管理模型可见世界的工程：哪些 session 消息进入模型，哪些工具输出被截断，哪些文件规则进入 system prompt，哪些历史被压缩成 summary，哪些 UI 通知只保存但不暴露给模型。

pi 的核心边界是 transformContext 和 convertToLlm。低层 loop 在发 provider 请求前调用它们，位置见 agent-loop.ts#L275。coding-agent 的产品消息转换在 messages.ts#L148。

7.2 上下文来源

pi 的上下文来源包括：

当前 session leaf 所在分支上的消息。
AGENTS.md / CLAUDE.md context files。
SYSTEM.md / APPEND_SYSTEM.md。
@file 引用和图片附件。
!command 的 bash output。
skills 和 prompt templates 展开后的用户消息。
extension 注入的 custom message。
compaction summary。
branch summary。
当前 active tools 的 schema 和描述。

这些来源有不同生命周期。context files 是长期规则；session message 是短期过程；compaction summary 是历史压缩；branch summary 是离开分支后的交接；tool schema 是当前能力声明。

7.3 内部消息到模型消息

messages.ts 定义了产品层扩展消息：bashExecution、custom、branchSummary、compactionSummary，见 messages.ts#L29、messages.ts#L46、messages.ts#L55 和 messages.ts#L62。

convertToLlm() 决定它们如何进入模型，见 messages.ts#L148。例如 bashExecution 会转成 user-role 文本，branch summary 和 compaction summary 也会以用户可理解的方式进入上下文。这个转换层是复刻时最容易低估的部分：新增一种内部消息类型时，必须回答它是否进入模型、以什么身份进入、是否影响 token 预算、是否需要脱敏。

7.4 Compaction 是上下文工程，不是删除历史

长会话会超过 context window。pi 的 compaction 不是简单删除旧消息，而是选取 cut point，把旧历史总结成 CompactionEntry，并保留最近上下文。prepareCompaction() 从 compaction.ts#L644 开始，真正调用模型生成摘要的 compact() 从 compaction.ts#L747 开始。

cut point 有约束：不能切在 tool result 前后破坏 toolCall/toolResult 配对；如果切在一个 turn 中间，要生成 turn prefix summary。相关 cut point 逻辑从 compaction.ts#L386 开始。这个细节决定了 compaction 是否会让模型误解历史。

7.5 模型能看到什么，Harness 私下保留什么

一个成熟 harness 必须区分：

模型可见：用户任务、必要历史、工具结果摘要、压缩摘要、项目规则。
UI 可见：流式文本、工具执行状态、扩展通知、完整 shell 输出片段。
session 保留：所有稳定消息、model change、thinking change、label、custom entry、branch summary。
runtime 私有：pending writes、active abort controller、queue、current phase、extension handler state。

如果把所有信息都发给模型，会浪费 context 并泄露不该泄露的信息。如果只保留模型上下文，会失去恢复、审计、导出和 eval 能力。

7.6 复刻原则

MVP：实现 convertToProviderMessages(messages)，只处理 user/assistant/toolResult；工具输出截断；手动 compact。

生产级：内部消息和 provider 消息分层；context transform hook；custom message；compaction entry；branch summary；file tracking；hidden bash output；image resize/block；context usage 指标；overflow 自动 compact + retry。

第8章 Token 与预算管理

8.1 为什么预算是产品能力

Token 不是账单统计的附属品。对 coding agent 来说，token 预算决定任务能否继续、工具输出能否进入模型、历史是否需要压缩、thinking level 是否值得开启、provider 是否会触发 overflow。预算管理做不好，用户看到的是随机失败、变慢、变贵和上下文遗忘。

pi 在 footer、session stats、compaction 和 retry 中都使用预算信息。AgentSession.getSessionStats() 从 agent-session.ts#L2877 开始聚合消息、tool calls、token 和 cost；context usage 计算从 agent-session.ts#L2931 附近开始。

8.2 usage 从哪里来

provider adapter 负责把供应商返回的 usage 归一化到 assistant message。上层不应该解析每个 provider 的原始响应。这样 session stats、HTML export、RPC event 和 eval runner 才能用同一套字段。

需要区分的 usage 至少包括：

input tokens。
output tokens。
cache read tokens。
cache write tokens。
thinking/reasoning tokens。
cost。

不同 provider 字段不一致，不能假设所有模型都能返回完整 usage。缺失时要显示未知，而不是伪造 0。

8.3 工具输出预算

工具输出最容易吞掉上下文。bash、grep、read 都可能输出大量文本。pi 用截断和 accumulator 控制输出，核心位置见 truncate.ts#L78 与 output-accumulator.ts#L29。

好的工具输出策略不是“截断到 N 字符”这么简单。它应该告诉模型：

输出被截断。
保留了哪些部分。
完整输出是否保存到文件。
后续如果需要完整内容，应读哪个路径或重新运行什么命令。

否则模型会把不完整输出当完整事实，做出错误判断。

8.4 Thinking 预算

pi 用 ThinkingLevel 表达 off、minimal、low、medium、high 等思考等级。低层 Agent 在构造 config 时把 off 转成 undefined，见 agent.ts#L426。不同 provider 对 thinking 的支持不同，model registry 需要映射或隐藏不支持的等级。

产品上，thinking level 是用户可调的成本/质量旋钮。简单编辑不需要 high；复杂架构任务可能需要 high。复刻时不要把 thinking 写成固定 provider 字段，而应作为模型能力的一部分。

8.5 自动压缩与 retry

当上下文接近窗口上限，harness 可以主动 compaction。当 provider 返回 overflow，pi 可以识别错误、运行 compaction、再 retry。custom provider 必须规范化 overflow 错误，否则自动恢复无法触发。

这个流程要求预算和错误分类协作：

1. 模型 registry 知道 context window。 2. session/context builder 能估算当前上下文。 3. compaction 能保留最近关键消息。 4. provider error 能标记 overflow。 5. retry 不应无限循环。

8.6 复刻原则

MVP：记录 usage；显示 token/cost；截断工具输出；手动 compact。

生产级：context usage；thinking budgets；cache token；cost 聚合；overflow detection；auto compaction；retry backoff；provider retry delay cap；工具输出落盘；eval trace 中记录预算。

第9章 权限与安全：pi 的核心克制与扩展责任

9.1 先校准事实

pi 核心不内置权限弹窗。usage 文档明确说 permission popup、plan mode、todo、background bash 等不是内置核心能力。pi 的安全策略是：核心提供可拦截工具边界、工具选择、资源来源诊断、扩展安全警告；具体审批、沙箱、远程执行、checkpoint 工作流由 extensions/packages 或外部环境实现。

这个选择不是忽略安全，而是避免把一种产品策略硬编码到通用 harness。不同团队对权限的要求差异很大：个人 CLI、企业远程执行、CI eval runner、IDE 插件的安全边界都不同。

9.2 工具前拦截

低层 loop 在执行工具前调用 beforeToolCall，见 agent-loop.ts#L579。AgentSession 把它接到 extension runner 的 tool_call 事件，相关接入在 agent-session.ts#L397。扩展可以允许、修改、阻止工具调用，并把阻止原因作为 tool result 回给模型。

这个边界适合实现：

写文件前确认。
阻止危险 shell 命令。
限制路径范围。
审计工具参数。
根据工作区状态强制 checkpoint。

9.3 工具后拦截

工具执行后还有 afterToolCall，AgentSession 接到 tool_result 事件的位置见 agent-session.ts#L418。它可以修改结果、脱敏输出、记录审计、补充提示。

前拦截回答“能不能做”；后拦截回答“结果能不能给模型和用户看”。例如 shell 输出里包含 secret，工具本身成功了，但结果需要脱敏后再进入模型上下文。

9.4 Extension 本身是信任边界

extensions 是本地 TypeScript 代码。它们可以注册工具、命令、provider、UI、hook，并可能执行本地命令。官方 extensions 文档要求只安装可信来源。package 也要按代码依赖看待。

复刻时要明确：

extension/package 安装是代码执行风险。
settings 中启用的资源应该可审计。
package source、版本、git ref 应可追踪。
远程执行、安全审批、secret broker 应是独立能力，不应靠 prompt 约束。

9.5 沙箱不是 prompt

“告诉模型不要删除文件”不是安全机制。安全机制必须在模型之外执行。可以选择：

工具 allowlist：只启用只读工具。
extension approval：工具前确认。
容器/VM：限制文件系统和网络。
remote executor：把副作用放到可审计后端。
git checkpoint：每次危险操作前保存回滚点。
CI runner：只在临时工作区运行。

pi 核心保留工具和事件边界，允许这些策略被实现，但不假设所有用户需要同一套策略。

9.6 复刻原则

MVP：工具 allowlist、路径解析、shell timeout、abort、输出截断、错误回灌。

生产级：before/after tool hook、secret redaction、package trust policy、extension diagnostics、remote execution adapter、checkpoint extension、audit log、sandbox profiles、read-only review mode。

第10章 扩展系统：pi 产品能力的增长接口

10.1 扩展解决什么问题

pi 把通用 runtime 留在核心，把工作流差异留给 TypeScript extensions。扩展可以注册工具、命令、快捷键、provider、message renderer、custom UI，也可以监听 agent、session、model、tool、input、bash、resources 事件。

扩展加载由 loader 完成，runner 从 runner.ts#L224 开始管理事件、上下文、错误和注册能力。API 类型从 types.ts#L1084 开始。

10.2 生命周期

官方 extensions 文档给出的生命周期可以分成六段：

1. 启动/加载：extension factory 执行，注册工具、命令、provider。 2. 资源发现：resources_discover 贡献 skills/prompts/themes 等资源路径。 3. session 生命周期：session_start、session_before_switch、session_before_fork、session_before_compact、session_before_tree、session_shutdown。 4. agent 生命周期：before_agent_start、agent_start、turn_start、context、before_provider_request、after_provider_response、message_、tool_execution_、turn_end、agent_end。 5. 用户输入：input、slash command、shortcut、user bash。 6. UI 与渲染：dialogs、widgets、status、footer、custom components、custom editor、message renderer。

ExtensionRunner.emit() 的通用事件分发从 runner.ts#L680 开始。特殊事件有专门方法，例如 emitToolCall() 从 runner.ts#L806 开始，emitContext() 从 runner.ts#L858 开始。

10.3 ExtensionContext

ExtensionContext 从 types.ts#L298 开始定义。它让扩展访问 cwd、session manager、model registry、current model、signal、UI、context usage、compact、system prompt 等运行时能力。

要注意 stale context 问题。session replacement、fork、switch、reload 后，旧 ctx 可能失效。runner 中有明确错误提示，见 runner.ts#L467。复刻时如果允许扩展长期持有上下文，必须定义失效策略，否则扩展会对旧 session 写入数据。

10.4 注册能力

ExtensionAPI 支持多类注册：

registerTool()：注册 LLM 可调用工具，类型位置见 types.ts#L1133。
registerCommand()：注册 slash command，见 types.ts#L1142。
registerShortcut()：注册键盘快捷键，见 types.ts#L1145。
registerMessageRenderer()：注册 custom message renderer，见 types.ts#L1171。
sendMessage() / sendUserMessage()：注入消息，见 types.ts#L1178。
registerProvider() / unregisterProvider()：动态注册 provider/model，见 types.ts#L1292。

这不是“插件 API 越多越好”。每个 API 都对应一个核心边界：工具、命令、UI、消息、provider、资源。扩展不能直接改 loop 内部状态，而是通过这些边界表达意图。

10.5 Mutation 语义

扩展事件有不同合并语义：

observation：只观察，不修改。
transform：链式修改，例如 context 或 provider payload。
first meaningful result wins：例如 user bash handler。
cancellation：例如 session_before_compact 可以 cancel。
registry：工具、命令、provider 不是 hook，而是注册表。

hooks 设计文档强调错误策略、source metadata、registry vs hook 的区别。复刻时必须为每种事件定义返回值如何合并、错误是否阻断、是否继续调用后续 handler。

10.6 失败语义

扩展异常不能随意打崩核心 loop。ExtensionRunner.emitError() 从 runner.ts#L486 开始记录 extension error。不同事件的失败策略不同：有些只是通知用户，有些必须阻断操作，有些可以保留原 payload 继续。

生产级扩展系统需要：

错误归属到 extension source。
错误进入 UI/RPC 事件。
可 reload。
handler settlement 顺序可预测。
session replacement 后旧 ctx 失效。
注册冲突有 diagnostics。

10.7 复刻原则

MVP 扩展系统：加载本地 TS/JS 模块；支持 on(event)、registerTool()、registerCommand()；工具前后 hook；错误隔离。

生产级：完整 lifecycle、resource discovery、custom UI、message renderer、provider registration、shortcut、state management、stale ctx 防护、reload、package source metadata、RPC extension UI protocol。

第11章 记忆系统：文件、资源与会话共同构成记忆

11.1 pi 的记忆不是一个数据库表

pi 没有把“记忆”实现成单个 memory table。它的记忆来自多个层次：项目规则、用户配置、skills、prompt templates、session JSONL、compaction summary、branch summary、package 资源和工具输出。每一类记忆都有不同所有权和生命周期。

这个设计适合本地开发工具。规则和资源可以放进仓库，session 可以导出，skills 可以共享，packages 可以分发。复刻时不要过早引入向量库或数据库；先把可审计的文件系统记忆做好。

11.2 Context files

AGENTS.md / CLAUDE.md 是项目记忆。loadProjectContextFiles() 从 resource-loader.ts#L75 开始，它加载全局和项目路径上的 context files。它们进入 system prompt，告诉模型项目规则、测试命令、风格限制、协作约束。

这种记忆应该是稳定规则，不适合放临时任务状态。临时状态应该在 session；可复用流程应该在 skill；用户输入模板应该在 prompt template。

11.3 Skills

skills 是可复用能力说明。加载入口是 skills.ts#L387。一个 skill 通常是 SKILL.md，包含 frontmatter name/description 和正文指令。加载器会校验名称和 description，见 skills.ts#L92 和 skills.ts#L117。

可见 skills 会被格式化进 system prompt，格式化逻辑从 skills.ts#L335 开始。设置 disable-model-invocation 的 skill 不进入模型可选列表，只能显式 /skill:name 调用。这个机制让团队可以区分“模型可主动使用的技能”和“用户必须显式触发的流程”。

11.4 Prompt templates 与 packages

prompt templates 是用户输入模板，适合重复任务，如 code review、release note、bug triage。packages 是分发单元，可以贡献 extensions、skills、prompts、themes。资源加载器把 package manager 解析出的路径合并进资源加载过程，相关 reload 逻辑从 resource-loader.ts#L321 开始。

复刻时要区分：

skill：教模型如何做一类任务。
prompt template：快速生成一条用户请求。
extension：运行时代码和副作用。
theme：视觉配置。
package：分发上述资源。

11.5 Session 记忆

session 保存过程记忆。它不仅保存 user/assistant/toolResult，还保存 model change、thinking level change、compaction、branch summary、custom entry、label、session info 等。SessionEntry 定义在 session-manager.ts#L138。

session 记忆用于 resume、tree、fork、clone、export、eval、RL 数据提取。不要把 session 只看成聊天记录，它是 agent 的工作日志和恢复边界。

11.6 复刻原则

MVP：context file、session JSONL、manual prompt snippets。

生产级：skills、prompt templates、packages、resource reload、source metadata、diagnostics、compaction/branch summaries、custom messages、resource enable/disable、project/global layering。

第12章 Session Resume：从 transcript 恢复工作现场

12.1 Resume 解决什么问题

coding agent 的价值不只在单次回答，而在可继续工作。用户需要今天启动、明天继续；需要从历史某个点分叉；需要导出 session；需要在失败后知道做过什么。pi 支持 pi -c、pi -r、pi --session ，交互中提供 /resume、/new、/fork、/clone、/tree。

resume 的本质不是“读文件拼回 messages”。它要恢复当前 leaf、当前分支上下文、session metadata、model/thinking 变更、compaction summary、branch summary，并重新绑定 runtime 资源。

12.2 JSONL 树

SessionManager 管理 append-only JSONL 树，类注释从 session-manager.ts#L701 开始。每个 entry 有 id 和 parentId，当前 leaf 指向当前分支尾部。追加消息时，新 entry 挂到 leaf 下，然后 leaf 前进。

这比线性数组更适合 coding agent，因为用户经常会：

从旧回答处重新尝试。
fork 成新 session。
clone 当前分支做实验。
标记某个节点。
离开分支时生成 summary。

12.3 恢复上下文

buildSessionContext() 会从 leaf 往 root 回溯构建当前分支上下文，相关逻辑从 session-manager.ts#L312 开始。SessionManager.getBranch() 从 session-manager.ts#L1076 开始返回分支路径。

恢复时不能把所有 entry 都送给模型。只有当前分支上的有效上下文进入 agent state；其他分支保留在文件中供 tree/fork/export 使用。

12.4 Tree Navigation

/tree 允许用户在同一个 session 文件里跳到任意节点。产品层 AgentSession.navigateTree() 从 agent-session.ts#L2657 开始。离开当前分支时，pi 可以生成 branch summary，帮助未来理解被放弃分支。

tree navigation 是结构性 session mutation，不能在 agent 正忙时随意执行。AgentHarness 文档也强调 compaction 和 tree navigation 只能 idle 时进行，代码里 navigateTree() 也要求 idle，见 agent-harness.ts#L737。

12.5 Abort 与未完成操作

durable harness 文档强调 provider streams 不可恢复。崩溃或 abort 后，不能假设可以从 provider stream 中间继续。未完成 provider request 应标记 interrupted 或从安全边界重试；未完成 tool call 只有在工具声明 retry-safe/idempotent 时才可自动重试。

复刻时要有保守恢复策略：session 中只信任已经完整写入的 entry；未完成工具不要静默重跑；用户 abort 后恢复 queued messages 的策略要明确。

12.6 复刻原则

MVP：JSONL header、message entry、id/parentId、leaf、resume current branch。

生产级：model/thinking entries、compaction entry、branch summary entry、custom entry、label、session info、fork/clone/tree、leaf 持久化、HTML/JSONL export、interrupted operation policy、session switch lifecycle。

第13章 MCP 协议：不在核心，但可以作为扩展接入

13.1 先校准事实

当前 pi 核心不把 MCP 作为内置协议层。usage 文档明确说明 pi 不内置 MCP，但可以通过 extensions/packages 或外部工具实现相关工作流。因此本章讲的是“如何把 MCP 作为 pi 扩展接入”，不是解释一个不存在的核心模块。

这个边界很重要。复刻 agent harness 时，不要把 MCP 当成 agent loop 的前提。agent loop 只需要工具接口；MCP 是工具、资源、prompt 的来源之一。

13.2 MCP 在 agent 中解决的问题

MCP 的价值是把外部系统能力协议化：tools、resources、prompts、server lifecycle。对 pi 来说，最自然的接入点是 extension：

1. extension 在启动或 session_start 时启动 MCP client。 2. MCP client 连接 server 并发现 tools/resources/prompts。 3. extension 用 pi.registerTool() 把 MCP tools 注册成 pi tools。 4. extension 用 resources_discover 暴露 skill/prompt/resource 路径。 5. 模型通过普通 tool call 使用这些能力。 6. tool result 仍走 pi 的 tool events、session、UI 和 RPC。

sequenceDiagram
  participant Pi
  participant Ext as MCP Extension
  participant MCP as MCP Server
  participant LLM
  Pi->>Ext: load/session_start
  Ext->>MCP: initialize/list tools
  Ext->>Pi: registerTool
  Pi->>LLM: tools in provider payload
  LLM->>Pi: toolCall
  Pi->>Ext: tool execute
  Ext->>MCP: callTool
  MCP-->>Ext: result
  Ext-->>Pi: toolResult

13.3 关键边界

MCP 工具不能绕开 pi 的工具管道。即使实际执行发生在外部 server，也应该经过：

tool schema。
before tool hook。
tool execution events。
output truncation。
after tool hook。
tool result message。
session persistence。

如果 MCP extension 直接把外部结果塞进 prompt，TUI/RPC/eval/security 都无法观察真实副作用。

13.4 用户视角

从用户视角，MCP 应表现为一种 package/extension 能力，而不是核心启动参数。用户安装某个 MCP package 后，相关工具、命令或资源出现在 pi 中。用户仍可用 --tools 控制 active tools，用 /reload 重新加载资源，用 session 导出看到过程。

13.5 复刻原则

MVP 不需要 MCP。先实现稳定工具接口。生产级如果接入 MCP，应做成 extension/package：连接管理、server diagnostics、工具注册、资源发现、错误归一化、输出预算、安全审批、session 可观察。

第14章 Session 管理：JSONL 树、分支与导出

14.1 Session 管理解决什么问题

用户需要继续、回退、分叉、命名、导出和分享工作过程。普通聊天 transcript 只能线性追加；coding agent 需要树，因为用户会从某个历史节点重新尝试。pi 的 SessionManager 是这个能力的核心，从 session-manager.ts#L711 开始。

session 管理也是 eval、observability 和未来 RL 数据的事实源。没有结构化 session，就只能从终端日志猜 agent 做了什么。

14.2 Entry 类型

SessionEntry 在 session-manager.ts#L138 定义。重要 entry 包括：

header：session id、cwd、version、创建时间。
message：user/assistant/toolResult/bashExecution/custom 等消息。
model_change：切换 provider/model。
thinking_level_change：切换 thinking level。
compaction：历史摘要。
branch_summary：离开分支时的交接。
custom：extension 自定义 entry。
custom_message：extension 注入且可进模型的消息。
label：节点标签。
session_info：显示名等元数据。
leaf：当前分支位置。

这些 entry 共同描述“工作现场”，不是所有 entry 都等价于模型消息。

14.3 Append-only 与 leaf

_appendEntry() 会把 entry 追加到文件并更新 leaf，位置见 session-manager.ts#L863。常用追加方法包括 appendMessage()、appendModelChange()、appendCompaction()、appendCustomEntry()，分别从 session-manager.ts#L876、session-manager.ts#L902、session-manager.ts#L916 和 session-manager.ts#L939 开始。

append-only 的好处是崩溃恢复简单、历史可审计、分支不会覆盖旧记录。代价是需要明确 leaf 语义和 compaction 策略。

14.4 Fork、clone、tree

branch() 改变 leaf，让下一条消息从历史节点继续，相关逻辑从 session-manager.ts#L1163 开始。branchWithSummary() 会同时追加 branch summary，见 session-manager.ts#L1185。createBranchedSession() 从 session-manager.ts#L1208 开始，把某个分支复制成新 session。

用户命令层面，/tree 是在当前 session 内移动，/fork 是从历史用户消息创建新 session，/clone 是复制当前活跃分支。三者都围绕同一个树模型。

14.5 Stats 与 export

/session 展示 session 文件、ID、消息数、tool calls、token、cost。AgentSession.getSessionStats() 从 agent-session.ts#L2877 开始。导出 HTML 的入口是 agent-session.ts#L2973，JSONL 导出入口是 agent-session.ts#L2996。

导出不是附加功能。它让用户分享 session、做 eval、做训练数据清洗、审计 agent 行为。

14.6 复刻原则

MVP：session header、message entry、append-only 写入、resume、stats。

生产级：树结构、leaf entry、fork/clone/tree、compaction、branch summary、custom entry、labels、HTML export、JSONL import/export、session directory by cwd、partial UUID lookup、ephemeral mode。

第15章 Skills、Prompt Templates、Themes 与 Packages

15.1 为什么资源要分层

pi 的扩展生态不是“所有东西都是插件”。它把资源分成四类：skills、prompt templates、themes、extensions，再用 packages 分发。这样做的原因是不同资源的风险和生命周期不同：Markdown 指令不等于本地代码；输入模板不等于模型可主动调用的技能；视觉主题不应该影响 agent 行为。

资源加载器在 reload 时统一加载这些资源，核心流程从 resource-loader.ts#L321 开始。

15.2 Skills

skills 是可复用任务知识。loadSkills() 从 skills.ts#L387 开始，会加载用户目录、项目目录、显式路径和 package 贡献路径。每个 skill 通常是一个 SKILL.md，加载器会解析 frontmatter、校验 name/description、记录 sourceInfo。

模型可见的 skills 会通过 formatSkillsForPrompt() 放入 system prompt，入口见 skills.ts#L335。用户也可以显式 /skill:name 调用。复刻时要保留这两个入口：模型自动发现和用户显式触发。

15.3 Prompt templates

prompt templates 是用户输入模板，不是系统能力。它们适合重复任务：写 release note、做 code review、生成 issue comment。模板可以有参数提示，展开后变成用户消息进入 agent。

区别很关键：skill 教模型如何做，prompt template 帮用户快速说出要做什么。把模板做成 skill 会污染模型可选能力；把 skill 做成模板会失去模型按需调用的能力。

源码里 prompt template 不是简单字符串替换。类型定义从 prompt-templates.ts#L11 开始，加载入口在 prompt-templates.ts#L194，展开入口在 prompt-templates.ts#L269。loader 会解析 frontmatter、文件路径 sourceInfo、参数声明、命令名，并把 diagnostics 留给 UI 或日志。

AgentSession 会在处理用户输入时展开模板：普通输入里的模板由 agent-session.ts#L1000 附近处理；以 / 开头的资源命令也会进入同一套 expand 逻辑，避免“prompt 模板命令”和“普通模板引用”行为不一致。资源加载器合并 prompt paths 的逻辑在 resource-loader.ts#L436，去重逻辑在 resource-loader.ts#L800。

对前端工程师来说，可以把 prompt template 看成命令面板中的“可参数化输入片段”：

name 决定命令名和补全。
description 决定 UI 提示。
arguments 决定参数提示和替换规则。
content 是最终追加到用户消息里的自然语言。
sourceInfo 决定它来自用户、项目、package 还是 CLI 显式路径。

15.4 Themes 与渲染

themes 改变终端视觉，不改变模型行为。theme 系统从 theme.ts#L322 的 Theme 类开始，加载 custom theme 的入口在 theme.ts#L602。资源加载器也会加载 theme 路径，见 resource-loader.ts#L552。

主题是产品体验的一部分，但不应承担安全、权限或 agent 行为逻辑。输出风格应通过 system prompt 或 renderer；颜色和布局才属于 theme。

15.5 Packages

pi packages 是分发单元，可以来自 npm、git、本地路径，贡献 extensions、skills、prompts、themes。package manager 负责解析来源、安装、更新、启用/禁用资源。复刻时要把 package 当依赖代码处理：版本、来源、锁定、生命周期脚本、信任边界都要审计。

团队场景中，packages 的价值是把工作流标准化：安全审批 extension、公司代码规范 skill、常用 prompt template、统一 theme 可以一起分发。

package manager 的接口从 package-manager.ts#L92 开始，默认实现从 package-manager.ts#L757 开始。核心能力包括：

list：读取当前 settings 中配置的 packages，入口见 package-manager.ts#L928。
install / installAndPersist：安装来源并写入 settings，入口见 package-manager.ts#L956 和 package-manager.ts#L979。
remove / removeAndPersist：移除安装与配置，入口见 package-manager.ts#L984 和 package-manager.ts#L1003。
update：更新已安装来源，入口见 package-manager.ts#L1008。
dedupePackages：避免同一来源重复生效，入口见 package-manager.ts#L1636。
collectPackageResources：读取 package manifest 贡献的 extensions、skills、prompts、themes，入口见 package-manager.ts#L1997。
readPiManifest：解析 package 内的 pi manifest，入口见 package-manager.ts#L2121。

这解释了 packages 文档为什么反复强调 manifest、source、scope 和 enable/disable。包不是“下载一个文件夹”，而是把资源路径贡献给资源加载器，并让 session reload 后形成新的可用能力。

15.6 资源发现与优先级

extension 还可以通过 resources_discover 动态贡献 skill/prompt/theme 路径。事件类型在 types.ts#L495 附近定义，handler 返回 skillPaths、promptPaths、themePaths。hooks 文档强调这不是普通 hook，而是资源注册阶段：多个 extension 的结果会聚合，随后由资源加载器统一加载和去重。

复刻时要明确资源优先级，否则会出现同名 skill 或 template 随机覆盖。一个合理顺序是：CLI 显式路径优先，项目级覆盖全局，package 提供默认能力，extension discover 只追加路径并保留 sourceInfo。冲突时要产出 diagnostics，不要静默吞掉。

15.7 复刻原则

MVP：项目 .pi/skills 和 .pi/prompts；手动 reload；简单主题。

生产级：全局/项目/package 多来源；资源 diagnostics；name collision；enable/disable；sourceInfo；packages install/update/remove/list/config；资源热重载；安全提示。

第16章 Slash Commands：用户动作的命令路由

16.1 Slash Command 的职责

slash command 是用户显式触发产品能力的入口。它不同于普通 prompt：/model 是状态切换，/compact 是 session mutation，/export 是文件输出，/skill:name 才会展开成任务上下文。把所有 /xxx 都拼进 prompt 是错误设计。

内置命令列表在 slash-commands.ts#L18，包括 settings、model、scoped-models、export、import、share、copy、name、session、changelog、hotkeys、fork、clone、tree、login、logout、new、compact、resume、reload、quit。这个列表既是用户功能地图，也是产品状态入口清单。

16.2 三类命令来源

pi 的命令来源有三类：

built-in command：产品内置状态和 session 操作。
extension command：扩展注册的动作。
resource command：skill 和 prompt template 暴露的命令。

SlashCommandSource 在 slash-commands.ts#L4 定义。AgentSession.prompt() 会优先判断命令，再决定是否进入 agent loop，入口见 agent-session.ts#L962。

16.3 Streaming 中的命令语义

agent 正在运行时，命令不能随意执行。某些 extension command 即使 streaming 中也可以立即执行；某些命令必须等 idle；普通文本输入则进入 steering 或 follow-up 队列。AgentSession 在命令处理附近有明确错误信息，防止不能排队的 extension command 被 queued，相关逻辑见 agent-session.ts#L1259。

复刻时必须为每个命令标注：

是否进入模型。
是否要求 idle。
是否能排队。
是否修改 session。
是否有副作用文件输出。
是否能由 extension 注册。

16.4 Settings、Model 与 Auth 命令

/settings 改变 thinking level、theme、message delivery、transport 等产品设置。settings 持久化由 SettingsManager 管理，相关文件操作可从 settings-manager.ts#L308 附近阅读。

/model 和 /login 依赖 ModelRegistry 与 auth storage。模型注册表从 model-registry.ts#L335 开始，认证和请求 headers 解析在 model-registry.ts#L685。这说明命令系统不是 UI 菜单，而是产品状态入口。

16.5 用户命令完整语义

从用户视角，docs/usage.md 覆盖的命令可以按结果分类：

状态选择：/settings、/model、/scoped-models、/login、/logout。
会话管理：/session、/resume、/new、/fork、/clone、/tree、/name。
上下文治理：/compact，以及 settings 中的 auto compaction。
导入导出：/export、/import、/share、/copy。
信息面板：/hotkeys、/changelog。
运行时刷新与退出：/reload、/quit。

interactive mode 中这些命令大多不是在一个 switch 里结束，而是打开 overlay、调用 runtimeHost、读写 session、调用 clipboard 或导出 HTML。比如 /export 处理从 interactive-mode.ts#L4948 开始；/copy 读取最后一条 agent 文本并写入剪贴板，见 interactive-mode.ts#L5139；/hotkeys 生成快捷键说明，见 interactive-mode.ts#L5276；/tree 打开会话树选择器，见 interactive-mode.ts#L4253。

CLI 也有对应入口。参数解析在 args.ts#L59，帮助文本从 args.ts#L191 开始。重要参数包括：

--model、--provider、--thinking、--models：模型与循环范围。
--resume、--continue、--session、--fork：会话入口。
--print、--json、--rpc：运行模式。
--extension、--skill、--prompt-template、--theme 及对应 --no-*：资源加载。
--export、--list-models：无需进入完整交互 UI 的操作。

这就是为什么 book 必须把 slash command、CLI args、SDK/RPC 分开讲：同一个产品能力可以有多个入口，但最终应落到同一套 session/runtime 方法。

16.6 环境变量和资源开关

usage docs 里的环境变量不是附录细节。PI_SKIP_VERSION_CHECK、PI_TELEMETRY、PI_CACHE_RETENTION、PI_SHARE_VIEWER_URL、VISUAL、EDITOR、provider API keys 都会改变运行时行为。复刻时至少要把环境变量分成四类：

provider credential：影响模型可用性。
product behavior：影响更新检查、telemetry、share viewer。
editor/terminal integration：影响外部编辑器和 shell 行为。
cache/session retention：影响磁盘清理和恢复能力。

资源开关也同样重要。--no-skills、--no-prompt-templates、--no-themes、--no-extensions 让用户能在排错或安全模式下逐层关闭能力。这是 agent 产品可维护性的关键，不是高级功能。

16.7 复刻原则

MVP：实现 /model、/session、/compact、/export、/resume、/reload、/help。

生产级：内置/extension/resource 命令统一补全；命令可声明 idle/streaming 语义；命令错误进入 UI/RPC；命令可打开 TUI overlay；命令可由 SDK/RPC 触发；命令列表可查询。

第17章 输出风格、TUI 与渲染扩展

17.1 先校准事实

pi 核心没有 Claude Code 式 “Output Styles” 内置系统。pi 的输出定制来自三层：system prompt 改变模型表达，message/tool renderer 改变展示结构，theme 改变颜色样式。三者不能混用。

如果你想让模型回答更简洁，用 system prompt 或 APPEND_SYSTEM。想让某类 tool result 显示成表格，用 renderer。想让界面变亮色，用 theme。

17.2 Interactive Mode 是产品外壳

interactive mode 负责终端 UI 和用户交互，它委托业务逻辑给 AgentSession。文件开头注释就说明它处理 TUI rendering 和 interaction，见 interactive-mode.ts#L3。它导入 editor、message components、tool execution、settings selector、tree selector、model selector、footer 等组件。

这对前端工程师很重要：pi 的 TUI 可以按组件系统理解。消息列表、footer、editor、overlay、selector、tool execution 都是视图层；agent loop 和 session 不应该写在组件里。

TUI 组件协议在 tui.ts#L39 定义：组件至少能 render(width)，可选 handleInput(data)，可声明 wantsKeyRelease，也可实现 invalidate()。这和浏览器组件不同：终端 UI 没有 DOM diff，组件返回的是带 ANSI 样式的文本行；宽度是布局约束；输入是原始 terminal data。

TUI 根节点处理输入和 focus，见 tui.ts#L544。当 focused component 存在时，它会接收输入；key release 是否传递由 wantsKeyRelease 控制，见 tui.ts#L589。overlay 渲染和裁剪在 tui.ts#L776 附近。这解释了 docs/tui.md 里为什么强调 overlay、focus、IME 和 line width：终端 UI 的正确性来自组件协议，而不是 React/Vue 那种浏览器事件模型。

17.3 Tool 和 custom message 渲染

工具渲染由 ToolExecutionComponent 处理，它会优先使用工具定义提供的 renderCall / renderResult，相关逻辑从 tool-execution.ts#L81 开始。没有 renderer 时走 fallback。

扩展可以注册 custom message renderer，API 在 types.ts#L1171。这让扩展可以把结构化数据展示成专门 UI，但 session 中仍保留结构化 entry。

扩展 UI API 从 types.ts#L124 开始，覆盖 select、confirm、input、notify、status、widget、footer/header、custom overlay、pasteToEditor、setEditorText、editor、autocomplete、custom editor、theme、tool expansion。setWidget() 在 types.ts#L163，custom editor 在 types.ts#L253。这让 extension 可以参与产品 UI，但不会越过 AgentSession 直接改 agent loop。

复刻时需要坚持两条边界：

渲染器可以改变展示，不应改变 session entry。
extension UI 可以请求用户输入，不应阻塞 provider stream 读取或破坏 abort。

17.4 Themes 与 Markdown

Theme 类从 theme.ts#L322 开始，Markdown theme 生成从 theme.ts#L1163 开始。themes 文档列出颜色 token；代码中会验证主题是否包含必需颜色，相关校验从 theme.ts#L524 附近开始。

主题只影响显示，不改变 agent 行为。HTML export 也可以使用 theme export colors，但它不应该改变 session 数据。

17.5 Keybindings 与输入

pi 的快捷键可配置，keybindings 管理器在 keybindings.ts#L333 附近读取 JSON 配置。终端按键不是浏览器 keyboard event；不同 terminal 对 Shift+Enter、Ctrl+Enter、Alt+Enter 的支持不同，因此 docs 有 terminal-setup、tmux、windows、termux 专门说明。

复刻 TUI 时要把输入层当成平台兼容问题，而不是简单 readline。

17.6 TUI 组件设计清单

docs/tui.md 对“能写 extension UI”的要求可以落成这份清单：

render 必须只根据当前状态和 width 输出文本行，不能在 render 中发起副作用。
handleInput 只处理当前焦点组件的输入，必要时调用 done/cancel 关闭 overlay。
invalidate 用来通知 TUI 重绘，不直接写 stdout。
overlay 要声明尺寸和位置，避免覆盖 editor/footer。
SelectList、SettingsList、BorderedLoader、Markdown、Input、Editor 是可复用基础组件，优先组合，不要重新造一套菜单。
自定义 editor 应继承或兼容默认 editor 的 app-level keybindings，否则 Escape、Ctrl+D、模型切换等全局动作会失效。
IME、paste、多行输入、图片显示、terminal progress 都应在输入/显示层处理，不应污染 session。

前端工程师可以把它理解成“没有 DOM 的组件系统”：state 在组件实例里，layout 由 render(width) 返回，交互由 focus + raw input 驱动。

17.7 复刻原则

MVP：print mode 或简单 TUI；消息渲染、工具状态、footer、basic shortcuts。

生产级：component system、overlay、selectors、custom extension UI、custom editor、theme tokens、keybinding config、image display、terminal compatibility、HTML export renderer。

第18章 Eval 与可观测性

18.1 Eval 的事实源

pi 没有把完整托管 eval 平台放进仓库，但它已经具备 eval 所需的事实源：结构化事件、JSONL session、工具调用、usage/cost、HTML/JSONL export、RPC/JSON mode、faux provider 测试、session stats。eval runner 不应该解析 ANSI 终端文本，而应该消费这些结构化输出。

18.2 可观测性 mental model

observability docs 的目标是让 pi 能把 agent run、provider request、tool call、session mutation、extension event 变成可追踪信号。对 agent 来说，可观测性不是只有日志，还包括：

trace：一次用户任务跨 turn、provider、tool、session 的链路。
span：provider request、tool execution、compaction、export 等阶段。
event：message_update、tool_execution_end、extension_error。
metric：token、cost、latency、retry count、tool duration。
redaction：避免 secrets、路径、用户身份泄漏。

18.3 事件流作为 trace

低层 loop 发出结构化事件，第2章已经讲过。print mode 的 JSON 输出会把事件写成 JSON lines，见 print-mode.ts#L105。RPC mode 也用 JSONL 协议，协议文件从 rpc-types.ts#L19 开始。

这让 eval runner 可以订阅：

message_end：最终 assistant 或 tool result。
tool_execution_end：工具结果和错误。
compaction_end：是否压缩成功。
auto_retry_*：是否发生 transient retry。
agent_end：run 是否结束。

RPC 不只输出 agent events，还会输出 extension UI 请求。类型从 rpc-types.ts#L213 开始，覆盖 select、confirm、input、editor、notify、setStatus、setWidget、setTitle、set_editor_text。对应的 UI response 类型在 rpc-types.ts#L255。这让 headless runner 可以在没有 TUI 的情况下处理 extension 交互。

对 eval 平台来说，这意味着 trace 至少有三类 JSONL：

command response：某个 RPC 命令是否被接收或失败。
agent/session event：模型、工具、compaction、retry 的过程事实。
extension UI request/response：扩展要求用户选择或输入时的外部交互事实。

不要把这三类事件混成一种 “log”。它们的生命周期和断言方式不同。

18.4 Faux provider

测试 agent loop 不应调用真实 provider。faux provider 用脚本化 response 让测试可重复：给定上下文，返回 text 或 toolCall。这样可以稳定测试 tool loop、compaction、session tree、extension hook、retry。

复刻时要从第一天实现 fake model。没有 fake model，就无法写可靠的单元测试和回归测试，只能依赖昂贵且不稳定的真实模型。

18.5 判定标准

coding agent eval 不应只看最终回答。更可靠的断言包括：

最终 git diff 是否符合预期。
指定检查命令是否通过。
是否读了必要文件。
是否调用了危险工具。
是否超过轮次/token/cost 上限。
是否出现未处理错误。
是否正确保存 session。
是否能从 session replay 到关键状态。

18.6 复刻原则

MVP：JSON event output、session JSONL、faux provider、工具调用断言。

生产级：trace/span/metric、redaction policy、eval cases、RPC runner、workspace diff checker、cost budget、failure taxonomy、HTML trace viewer、dataset export。

第19章 Eval 平台实操：用 JSONL 和 faux provider 起步

19.1 最小平台目标

最小 eval 平台只做一件事：给 agent 一个任务，记录事件，验证结果。它不需要网页、数据库或复杂标注系统。先用 JSON/RPC mode、session export、git diff 和 faux provider 构建可重复 runner。

19.2 Runner 输入

一个 case 可以这样定义：

id: fix-readme-typo
cwd: /repo
prompt: "修复 README 里的拼写错误并运行检查"
model: faux/success-script
limits:
  maxTurns: 8
  maxCostUsd: 0.20
expect:
  filesChanged:
    - README.md
  commandPasses:
    - npm run check
  noDangerousCommands: true

这个格式有三个重点：任务、限制、断言。不要把 eval 写成“模型回答包含某个字符串”。

19.3 RPC 驱动

RPC mode 从 stdin 接收 JSON command，从 stdout 输出 response 和 event。mode 实现从 rpc-mode.ts#L51 开始，严格 JSONL reader/writer 在 jsonl.ts#L5。命令类型从 rpc-types.ts#L19 开始。

eval runner 可以发送：

prompt
abort
compact
get_state
get_messages
get_session_stats
export_html
fork / clone

并订阅事件判断执行过程。

RPC command 覆盖面比普通 “send prompt” 大。RpcCommand 还包括 set_model、cycle_model、set_thinking_level、set_steering_mode、set_follow_up_mode、set_auto_compaction、set_auto_retry、bash、abort_bash、switch_session、get_last_assistant_text、set_session_name、get_commands，见 rpc-types.ts#L19。这让 eval 能覆盖产品级状态变化，而不是只测模型输出。

一个严谨 runner 应该把 request id 贯穿进去：发送 { id, type }，等待同 id response，再继续观察事件。否则多个异步命令并行时，容易把 prompt response、extension UI response 和 agent event 混淆。

19.4 判定流程

最小判定流程：

1. 创建临时工作区。 2. 复制 fixture repo。 3. 启动 pi RPC 或 SDK session。 4. 发送 prompt。 5. 收集 JSONL events。 6. 等待 agent_end 或超时。 7. 运行期望检查命令。 8. 检查 git diff。 9. 导出 session。 10. 生成 eval report。

真实 provider eval 和 faux provider regression 要分开。前者评估能力，后者保护 harness 行为不退化。

当 case 涉及 extension UI，runner 要实现一层 UI policy：看到 extension_ui_request 后，根据 case 配置返回 extension_ui_response。例如 select 默认选第一项，confirm 根据 case 写死 true/false，editor 返回预设文本，notify/status/widget 只记录不回复。这样同一套 extension 可以在 interactive mode 和 RPC eval 中运行。

19.5 失败分类

eval report 至少区分：

model failed：模型没找到正确方案。
tool failed：工具实现或环境失败。
harness failed：事件、session、queue、abort、retry 语义错误。
context failed：必要信息没进入模型。
budget failed：token/cost/turn 超限。
safety failed：危险命令或越权路径。

只有分类清楚，eval 才能指导工程修复。

19.6 复刻原则

MVP：本地 YAML cases、RPC runner、JSONL trace、git diff/assert command。

生产级：case registry、parallel execution、provider matrix、faux provider scripts、failure triage、redaction、HTML report、session dataset export。

第20章 部署与运维

20.1 pi 的部署形态

pi 是本地 CLI。常见部署不是把它变成服务，而是通过 npm/curl/bun 等方式安装，在本地项目目录运行，读取本地配置和 credentials。服务化 agent 是另一个产品形态，需要重新设计 workspace、sandbox、credential broker、quota、audit log。

20.2 安装安全

仓库开发规则强调 supply-chain hardening：依赖 pinned，安装用 --ignore-scripts，CI 用 npm ci --ignore-scripts，发布包带 shrinkwrap。对 agent 产品来说，这不是附加要求。extensions 和 packages 能执行本地代码，依赖链就是安全边界。

复刻时要把 npm dependency、package install、extension load 都当作代码执行风险。

20.3 配置目录

pi 默认使用 ~/.pi/agent，可通过环境变量覆盖配置、session、package 目录。项目级 .pi 可以覆盖资源和 settings。settings manager 负责全局和项目 settings 的加载、迁移和写入，相关读写逻辑从 settings-manager.ts#L308 开始。

运维上要回答：

配置放哪里。
credentials 如何存储和刷新。
session 如何清理和备份。
packages 如何升级。
offline 模式如何工作。
telemetry/update check 是否可关闭。

usage docs 还覆盖了平台配置细节：Windows 上需要可用的 bash 环境；Termux 需要移动端终端兼容配置；tmux 中某些组合键依赖 csi-u；terminal-setup 文档解释了 Shift+Enter、Ctrl+Enter、Alt+Enter 在不同 terminal 里的差异。运维文档必须写这些，因为 pi 的交互质量依赖 terminal input，而不是只依赖 Node.js 运行时。

复刻时建议把平台要求分成三层：

必需：Node/Bun 运行时、可写配置目录、可执行 shell、provider credential。
推荐：支持 bracketed paste、多行输入、图片协议、现代 key encoding 的终端。
可选：tmux 配置、外部编辑器、shell alias、团队共享 .pi。

这样用户遇到快捷键或 shell 问题时，能判断是 agent 逻辑、终端兼容还是本地环境问题。

20.4 Providers 运维

provider 运维包括 API key、OAuth、cloud provider、custom models、models.json、proxy、retry、rate limit。ModelRegistry 负责加载 built-in 和 custom models，见 model-registry.ts#L384；请求 auth 解析在 model-registry.ts#L685。

生产环境不要把 key 写进 prompt 或日志。auth storage、环境变量、models.json command resolver、OAuth refresh 都应该有明确优先级。

20.5 本地、团队与服务化

个人 CLI：简单安装、透明配置、session 可导出、工具直接操作本地 repo。

团队 CLI：统一 context files、共享 packages、审计 extensions、限制工具、标准化 provider、固定检查命令。

服务化 agent：隔离 workspace、远程 shell、credential broker、job queue、quota、audit、artifact storage、multi-tenant auth。这个形态不能直接复用本地 CLI 的安全假设。

20.6 复刻原则

MVP：npm package、config dir、auth file、session dir、basic update story。

生产级：lockfile/shrinkwrap、ignore scripts、package trust policy、offline mode、config migration、credential refresh、provider retry cap、workspace isolation、ops docs。

第21章 RL 集成蓝图：从 session 数据到训练样本

21.1 先明确边界

pi 本身不是 RL 平台。但它的 session 数据天然适合后续学习：用户任务、模型轨迹、工具调用、文件修改、失败、重试、最终结果都在 transcript 和工作区 diff 中。为未来 RL 做准备，不等于马上训练模型；它意味着从第一天就保存可解释轨迹。

21.2 Trajectory 结构

一条 coding agent trajectory 至少包含：

初始仓库状态。
用户 prompt 和 context files。
system prompt 版本。
provider/model/thinking level。
每轮 assistant message。
toolCall/toolResult。
bash stdout/stderr/exitCode。
文件 diff。
检查命令结果。
token/cost。
用户是否接受、回滚、继续追问。

JSONL session 提供过程，git diff 提供结果，eval runner 提供判定。缺任何一类，训练样本都会变得难解释。

21.3 Reward 信号

可用 reward 信号包括：

测试通过。
lint/check 通过。
diff 范围小。
没有危险命令。
没有泄露 secret。
用户没有回滚。
PR 合并。
issue 关闭。

不要只用最终文本打分。coding agent 的真实价值在于工作区状态和任务完成质量。

21.4 数据清洗

真实 session 可能包含 secrets、私有路径、用户名、token、内部 URL、失败命令、大文件输出。发布或训练前必须脱敏、截断、过滤敏感文件，并保留足够上下文解释动作。

redaction 应在 export/eval pipeline 中执行，而不是依赖模型“不要输出 secret”。session 是事实源，事实源需要工程化清洗。

21.5 从 eval 到学习

推荐路径：

1. 先做 deterministic regression，保护 harness。 2. 再做真实 provider eval，发现能力问题。 3. 收集成功/失败 session。 4. 提取 trajectory。 5. 人工或规则标注 reward。 6. 做 prompt/tool/harness 改进。 7. 最后再考虑 SFT、DPO、reward model。

大多数团队在第 6 步前都不需要训练模型。

21.6 复刻原则

MVP：session export、diff capture、check result、redaction script。

生产级：trajectory schema、dataset versioning、reward labels、privacy review、failure taxonomy、eval mining、human feedback UI、training data lineage。

第22章 AgentHarness 专家速查

22.1 一句话解释 pi

pi 是一个 TypeScript terminal coding harness：packages/ai 统一 provider 流式事件，packages/agent 提供 agent loop 和可嵌入 harness，packages/coding-agent 把它产品化为 CLI/TUI/RPC，并通过 extensions、skills、prompt templates、themes、packages 扩展。

22.2 AgentSession 与 AgentHarness 的区别

AgentSession 是 pi 产品层。它知道 CLI/TUI/RPC、settings、resource loader、extensions、session manager、内置工具、auto retry、export 等产品能力。

AgentHarness 是更通用的 runtime 层。它负责创建 turn snapshot、执行 turn、刷新 save point、管理 pending session writes、处理 queue、支持 compaction/tree、暴露 hook/event。类从 agent-harness.ts#L164 开始。

自定义产品应优先理解两者边界：要复刻 pi CLI，用 AgentSession 思路；要做自己的 harness，用 AgentHarness 思路。

22.3 Turn snapshot

turn snapshot 是一次 LLM turn 使用的具体状态。createTurnState() 从 agent-harness.ts#L313 开始，包含 session messages、resources、model、thinking level、active tools、system prompt、stream options 等。

设计原则：运行中的 provider request 不应被外部 setter 直接修改。配置变化可以立即更新 live config，但只在下一次 snapshot 或 save point 生效。

22.4 Save point 与 pending writes

save point 发生在 assistant turn 和 tool result message 完成后。flushPendingSessionWrites() 从 agent-harness.ts#L459 开始；save point 相关逻辑在 agent-harness.ts#L496 附近。

pending writes 解决的是“listener/hook 在 active operation 中想写 session”的排序问题。它们不能丢，也不能插到 agent-emitted message 前面破坏 transcript。正确做法是在 save point、settlement、failure cleanup 中按顺序 flush。

22.5 Queue 与 abort

steer()、followUp()、nextTurn() 分别从 agent-harness.ts#L652、agent-harness.ts#L658、agent-harness.ts#L664 开始。abort() 从 agent-harness.ts#L936 开始。

steering 和 follow-up 是当前 run 的队列；nextTurn 是下一个用户 turn 前插入的消息；abort 应终止当前 run 并清理相关队列，但不能随意丢 pending session writes。

22.6 Structural operations

compaction 和 tree navigation 是结构性 session mutation，要求 harness idle。compact() 从 agent-harness.ts#L681 开始，navigateTree() 从 agent-harness.ts#L737 开始。

这个限制是为了避免一边 provider streaming，一边改变 session branch，导致上下文和持久化顺序不确定。

22.7 必答源码点

Loop 入口：agent-loop.ts#L31
Agent 状态封装：agent.ts#L166
Harness：agent-harness.ts#L164
Product Session：agent-session.ts#L252
Tool factory：tools/index.ts#L96
SessionEntry：session-manager.ts#L138
Extension API：types.ts#L1084
ModelRegistry：model-registry.ts#L335

22.8 设计红线

不要把工具执行交给模型。不要让 provider payload 污染内部消息。不要丢弃 toolCall/toolResult 配对。不要把 session 做成线性数组。不要让 UI 拥有 loop。不要让 extension 直接改内部状态。不要在没有 faux provider 的情况下测试 loop。不要把安全策略写成 prompt。

第23章 复刻路径与检查清单

23.1 目标定义

复刻 pi-agent 产品能力，不是复制终端界面，而是实现同类能力边界：用户能在项目目录启动 agent，模型能读写文件和跑命令，过程可恢复，能力可扩展，长会话可压缩，外部程序可通过 SDK/RPC/JSON 集成，团队可以通过资源和 packages 共享工作流。

23.2 四周 MVP 路线

第一周：消息与 loop。实现 AgentMessage、provider stream adapter、assistant reducer、toolCall/toolResult 闭环、abort、错误消息、事件流、faux provider。

第二周：工具与 session。实现 read/write/edit/bash，JSONL append session，id/parentId，resume，session stats，HTML/JSONL export。

第三周：上下文与预算。实现 context files、system prompt builder、tool output truncation、manual compact、context usage、provider/model/auth registry。

第四周：产品化与扩展。实现 slash commands、settings、skills、prompt templates、extension loader、registerTool/registerCommand、RPC JSONL、SDK wrapper。

23.3 生产级补齐

生产级需要继续补：

grep/find/ls 和工具 allowlist。
custom provider、models.json、OAuth。
packages、themes、keybindings、terminal compatibility、platform setup。
full extension lifecycle、custom UI、message renderer。
fork/clone/tree、branch summary、auto compaction。
auto retry、provider retry cap、overflow recovery。
observability、eval runner、RPC extension UI policy、redaction、dataset export。
sandbox/remote execution、checkpoint、安全审批。

23.4 自定义 AgentHarness 检查表

是否有 turn snapshot，避免运行中 provider request 被 live config 污染。
是否有 save point，保证工具结果、pending writes、下一轮配置刷新顺序确定。
是否有 append-only session storage。
是否能传入自定义 model registry 和 credential resolver。
是否能注册、覆盖、切换 active tools。
是否支持 steering、followUp、nextTurn。
是否支持 abort 并定义 queue/pending write 行为。
是否支持 compaction 和 tree navigation，或明确不支持。
是否有 hook/event settlement 策略。
是否有 faux provider 测试。
是否区分 internal message、provider message、UI message、session entry。

23.5 用户功能覆盖检查表

安装、卸载、配置目录、环境变量。
/login、provider、model、thinking level。
interactive mode、print mode、JSON mode、RPC mode。
read/write/edit/bash、只读工具集。
@file、图片、!command、!!command。
context files、SYSTEM、APPEND_SYSTEM。
/resume、-c、-r、--session、/new。
/tree、/fork、/clone、label。
/compact、auto compaction、branch summary。
/export HTML/JSONL、/import、/share、/copy、session stats。
/hotkeys、/changelog、/quit。
skills、prompt templates、themes、packages。
extensions、custom tools、custom UI、custom provider。
settings、keybindings、terminal setup。
--skill、--prompt-template、--theme、--extension 以及 --no-* 安全排错开关。
Windows bash、Termux、tmux csi-u、外部编辑器。

23.6 Docs 映射覆盖检查表

对照 packages/agent/docs 与 packages/coding-agent/docs，本书必须覆盖：

AgentHarness：turn lifecycle、tool loop、events、hooks、snapshot、pending writes、save point。
DurableHarness：append-only storage、resume、session tree、fork/clone、branch summary。
Hooks：before/after provider、tool、context、resources_discover、mutation 合约、错误隔离。
Observability：event/trace/span/metric/redaction、JSONL、eval facts。
Usage：CLI args、slash commands、modes、resources、env vars、terminal flows。
Compaction：manual/auto compaction、reserve/keep recent、split turns、extension before compact/tree hooks。
Extensions：registerTool、registerCommand、registerShortcut、registerFlag、registerProvider、UI、custom renderer。
Custom provider：API types、models.json、OAuth、headers、streamSimple、usage/cost、overflow、tests。
SDK/RPC：createAgentSession、runtime/services、print/json/rpc modes、RPC command/response/UI request。
TUI：component interface、overlay、focus、IME、widgets、footer/header、custom editor、themes、keybindings。
MCP：server config、resources/tools/prompts、security boundary。
Platform docs：Windows、tmux、terminal setup、Termux、shell aliases。

23.7 设计决策检查表

每加一个能力，回答八个问题：

1. 它解决哪个用户问题。 2. 它属于核心、产品层、扩展还是外部环境。 3. 用户如何触发。 4. 模型能看到什么。 5. harness 私下保存什么。 6. 副作用在哪里执行。 7. 结果如何回灌。 8. 失败如何持久化和展示。

这八个问题能防止你把 agent 写成一堆 prompt 和工具函数。

23.8 最终判断标准

一个工程师只看本书后，应能做到：

从用户视角完整使用 pi。
从源码视角解释 loop、tools、provider、session、extensions、resources。
从工程视角实现一个最小 coding agent。
从产品视角判断哪些能力该进核心，哪些该做扩展。
从 harness 视角设计 snapshot、save point、pending writes、queue、abort 和 recovery。

达到这些标准，才算真正理解 pi agent，而不是只会调用一次模型 API。